\section{Futuros trabajos}

Esta sección discute las limitaciones de este 
trabajo, y en base a eso se formularon
posibles opciones de futura investigación
para mejorar el diseño y enfoque de diseño 
propuesto en este trabajo.

Cuando se levantaron los requisitos del 
sistema en el 
capítulo \ref{cap:planteamiento-del-problema},
se hizo alusión a la aplicación de 
la norma IEEE 830 \cite{IEEE:830-1998}
para el levantamiento de los requisitos
de un sistema IEC 61850. En este trabajo 
se ha hecho una aplicación muy básica 
e incompleta de esta norma IEEE. Una
posible futura extensión de esta 
investigación podría tratar la 
armonización (con suficiente nivel de detalle) de la 
IEC 61850 con la IEEE 830.

En el capítulo 
\ref{cap:model},
mucho código fuente SCL ha sido escrito 
a mano (usando herramientas de edición
de archivos XML genéricas, no herramientas
de ingeniería específicas en la norma IEC 61850)
debido a que a la fecha de elaboración 
de este trabajo las herramientas de ingeniería 
disponibles en el mercado no cubrían todas 
las necesidades requeridas para 
el proceso de ingeniería adoptado 
en este trabajo. Un futuro trabajo de 
aquí a un par de años, podría 
rever las opciones existentes en el 
mercado para identificar las herramientas
de ingeniería específicas para la norma 
IEC 61850, considerando que 
dichas herramientas aún se encuentran 
en sus primeras versiones estables, y
están evolucionando muy rápidamente.


El autor de este
trabajo tiene entendido que los documentos oficiales que describen aspectos relevantes 
del  diseño de modelos de sistemas IEC 61850 para hidroeléctricas están en proceso
de elaboración, y serán publicados en breve bajo la serie IEC 61850--7--510
\cite{IEC61850-7-510:2009}.
En base a esos documentos, 
será posible adaptar el enfoque planteado en este 
trabajo a las directrices dadas por la IEC en dichos documentos, y también 
será posible proponer la adopción, en parte,  
del enfoque planteado en este trabajo 
en las siguientes ediciones de los 
documentos de la IEC mencionados arriba, 
en caso de que sea oportuno. Esto 
constituye todo un trabajo de investigación 
que podría realizarse en el futuro.


Como otra opción de trabajo futuro, también
se ha identificado la 
pertinencia de iniciar los estudios
para desarrollar herramientas de ingeniería hechas a
medida de las necesidades particulares de un usuario.

En este trabajo no se han levantado los requisitos 
de comunicación utilizando el enfoque PICOM definido 
en el apartado IEC 61850--5 \cite{IEC61850-5:2003}. 
Es muy importante aplicar el enfoque PICOM 
a los diseños de modelos IEC 61850 debido 
a que permiten definir los servicios de comunicación más 
adecuados para el sistema, en base a los requisitos.
Un futuro trabajo podría ser la aplicación del 
enfoque PICOM para la obtención de un modelo 
IEC 61850 robusto.



