\section{Requisitos del diseño}

En esta sección se identifican las necesidades 
y condiciones que debe
satisfacer el diseño del modelo de nodos lógicos 
y servicios de comunicación de los sistemas 
de automatización del regulador de velocidad.
Estos requisitos fueron elaborados acorde 
a las directrices de gerenciamiento
de proyecto dadas en la IEC 61850--3 \cite{IEC61850-4:2002} y procedimientos
básicos recomendados para la especificación de 
requisitos de software conforme a la norma IEEE 830 \cite{IEEE:830-1998}  
(En la ingeniería de software se utiliza el 
término \emph{``Especificación de requisitos de software''} 
para contenidos similares a esta sección, 
sin embargo, 
en este trabajo se utiliza simplemente el 
término \emph{``Requisitos del diseño''}
o \emph{``Definiciõn de los requisitos de diseño''} 
debido a que en el contexto de la 
automatización de sistemas de energía eléctrica el término 
\emph{``Especificación''} es utilizado 
con un significado y un contexto bien definidos, 
distintos a lo expuesto en esta sección). 

%\todo[inline]{Leer http://bloqnum.com/pfc/proyecto/node11.html} 


\subsection{Requisitos para la obtención del diseño de este modelo en
conformidad con la norma IEC 61850}
	\begin{itemize}
	  \item Los nodos lógicos deben ser obtenidos de las partes 7--4
	  \cite{IEC61850-7-4:2003} y 7--4--10 \cite{IEC61850-7-410:2007} de la norma
		IEC 61850.
	  \item Las nomenclaturas técnicas para la designación de los objetos 
	  en los diseños de ingeniería y la identificación de señales \cite[cl.
	  8.4]{IEC61850-6:2004} deben estar en armonía con las directrices definidas
	  por la Itaipu Binacional en el marco de actualización tecnológica de la
	  central. En el caso que no sea posible obtener dichas
	  informaciones se utilizará la norma IEC 61346 \cite{IEC61346-1:1996} para el
	  efecto.
	  \item Los archivos SCL generados durante el proyecto deben ser validados
	  acorde al XML Shema definido en la norma IEC 61850-6 \cite{IEC61850-6:2004}.
 	  Para este trabajo, no es requisito la conformidad con los Tissues
 	  \cite{IEC61850:tissues}.
	\end{itemize}

\subsection{Requisitos tecnológicos}
Los diseños realizados en este trabajo, en la medida de lo  posible,  deben
tener en cuenta el estado del arte de 
las implementaciones de la norma IEC 61850 existentes en el
mercado (para subestaciones, debido a que aún no existen implementaciones
comerciales de los nodos lógicos de monitoreo y control para hidroeléctricas).
La identificación (a grandes rasgos) de los problemas técnicos existentes para
la fabricación de dispositivos que implementen 
las definiciones de la norma IEC 61850 ayuda al
proceso de especificación de equipos, pues de esta forma  
el mercado podrá ofertar el producto deseado en los plazos 
establecidos. \footnote{No todos los nodos lógicos ni servicios de comunicación
definidos por la norma IEC 61850 están implementados en el mercado}

Para ello, las siguientes consideraciones son necesarias:
	\begin{itemize}
      \item Identificación de los servicios de comunicación
      definidos por la norma IEC 61850 que ya están 
      implementados en dispositivos totalmente funcionales
      y disponibles en el mercado, o bien están en proceso 
      de consolidación.
      \item Los nodos lógicos podrán ser utilizados en su totalidad, sin
      limitarse a la utilización de nodos lógicos disponibles en el mercado,
      debiendo evitarse en lo posible la utilización de los 
      nodos lógicos del grupo G de la 
      IEC 61850-7-4 \cite[cl. 5.7]{IEC61850-7-4:2003} si existen los nodos
      lógicos especializados, adecuados para el efecto \footnote{Dicho
      requisito se debe a que la utilización de 
      los nodos lógicos genéricos pierden las definiciones
      semánticas (congruencia de la información en términos y significado) 
      que se intenta establecer con la implementación de los nodos
      lógicos especializados definidos en toda la 
      IEC 61850--7--4--x \cite{IEC61850-7-4:2003}, \cite{IEC61850-7-410:2007},
      \cite{IEC61850-7-420:2009}, \cite{IEC61850-7-430:200-X} }.
      \item En caso que no existan los nodos lógicos que cubran las
      necesidades del diseño del modelo del regulador de velocidad de Itaipu se
      se deberá proponer la extensión o complementación de los nodos lógicos de
      la norma IEC 61850.
    \end{itemize}

\subsection{Requisitos para la documentación del diseño}
Se requiere documentar adecuadamente todo el proceso de ingeniería aplicado
durante el proyecto a través de:
	\begin{itemize}
      \item Planos de la arquitectura referencial del sistema y del modelo IEC
      61850.
	  \item Tablas de la plantilla de los nodos lógicos utilizados, identificando
	  inclusive los Data Objects seleccionados.
	  \item Descripción formal en SCL de la plantilla de los nodos lógicos
	  utilizados, identificando los Data Objects seleccionados.
	  \item Tablas de las instancias de los nodos lógicos, en sus correspondientes
	  Logical Devices e IEDs.
	  \item Descripción formal en SCL de las instancias de los nodos lógicos, en
	  sus correspondientes Logical Devices e IEDs.
	\end{itemize}