\section{Funciones del Sistema de Automatización de Subestaciones}

Las funciones del \gls{SAS} son las tareas que 
tienen que ser realizadas
dentro de la hidroeléctrica.

En las centrales hidroeléctricas existen funciones 
para monitorear, controlar y proteger 
los equipamientos del sistema. También 
existen funciones para la configuración del sistema,
gerenciamiento de la comunicación,
o gerenciamiento del software. \cite{IEC61850-5:2003}.



\subsection{Libre ubicación de funciones}

	Desde hace más de 20 años han 
	surgido las necesidades (y se comenzó a investigar al respecto)
	de tener la libertad de distribuir efectivamente
	en diferentes equipamientos 
	los objetos (virtuales) que realizan 
	tareas computacionales.
	
	Estas frases fueron extraidas de la investigación
	de Jazayeri, de 1988 \cite{Jazayeri:1988}:


%	The effective distribution of Logical Nodes 
%	on diferents IEDs  
%	is a reality thanks to researches about 
%	the structure of distributed systems. More 
%	than 20 years ago emerged requirements 
%	for the object paradigm to suport the 
%	design and development of distributed systems.
	
%	Theses quotes were extracted from Jazayeri 
%	1988 research:
	
	\emph{
	``An object on one node can send a (multicast) message 
	to several other objects \ldots''
	} \cite{Jazayeri:1988} (Hoy en día esto es una realidad a través de 
	las asociaciones \textbf{MCAA} y los mensajes \textbf{GSE}
	definidos en las clases \textbf{ACSI})
	
	\emph{
	`` \ldots The ability to group 
	a set of objects and address them as one entity 
	is important in many applications both from an 
	efficiency point of view and from a program 
	structuring point of view \ldots'' 
	} \cite{Jazayeri:1988} (este aspecto también 
	es una realidad, en la norma 
	IEC 61850 se utilizan \textbf{DATA--SETs} \cite{Ozansoy:2009b}, 
	\textbf{FCD},
	\textbf{FCDA}, entre otros).
	
	\emph{
	`` \ldots a final 
	difference is that our objects are active and 
	not reactive, in the sense that they can start 
	up spontaneosly performing operations, not 
	necessarily only in response to method invocations.
	Such a facility is useful, for example, to allow objects 
	to monitor the enviroment and change their behavior based 
	on changes in the enviroment \ldots'' 
	} \cite{Jazayeri:1988} (En el contexto de la norma IEC 61850
	los objetos activos serían las clases abstractas
	(utilizadas como interfaz para el envío de los mensajes)
	\textbf{URCB}, \textbf{BRCB}  a travéz de 
	sus opciones de \textbf{trigger}) \cite{Jazayeri:1988}.
	 
%	Some active objects 
%	are GOOSE, URCB and some passive object 
%	are \todo{completar y ver si esta bien})
	
	
	
	Las especificaciones de la norma IEC 61850,
	basadas en
	tecnologías orientadas a objetos ya maduras,
	consiguen atender 
	los requisitos de disponibilidad,
	la filosofía de la central hidroeléctrica,
	requisitos de performance,
	costos,
	y el estado del arte de la tecnología. 
	
	
\subsection{Clasificación de las funciones según los niveles}
	Según los niveles en el cual el IED se desempeña,
	sus funciones pueden ser clasificadas en 3 grupos: 
	
	\begin{itemize}
	  \item Nivel de proceso: I/O remotas, actuadores, sensores.
	  \item Nivel de bay: IEDs de control, monitoreo y protección
	  \item Nivel de estación: Estación de ingeniería de la subestación,
	  base de datos, interfaces para comunicación remota.  
	\end{itemize}
	
	
