%DECLARACION DE ORIGINALIDAD
%\input{chapters/overview/originality}
\newpage

\section*{Agradecimientos}

Agradezco infinitamente a las siguientes personas:

A Dios Todopoderoso, por iluminar mi vida con su amor 
y gracia. 

A mi familia, por ser maravillosamente
buenos conmigo, por apoyarme siempre. A mis padres, 
Teresa y Daniel, les 
agradezco por todo su apoyo y espero
honrrales siempre. A mis hermanitos y hermanitas, 
Diana, Alexis, Noelia, Beatriz, Rubén, 
y María José que no está presente físicamente,
por ser los motores que me impulsan 
a crecer como estudiante. 

A mi orientador por parte de la Itaipu, 
el Ingeniero Ladislado Aranda Arriola,
del área de ingeniería de la Itaipu Binacional, 
especialista en la norma IEC 61850, 
quien me ha iniciado en la norma IEC 61850
proveyéndome materiales bibliográficos adecuados,
acceso a las documentaciones que sean necesarias, 
y dándome valiosas directrices para 
la elaboración del anteproyecto que 
definió el rumbo de este trabajo. Muchas 
gracias por confiar en mi persona.

A mi orientador por parte de la Itaipu, 
el Ingeniero 
Rodrigo Andrés Ramos Galeano, 
del área de ingeniería 
de la Itaipu Binacional, 
especialista en la norma IEC 61850,
por su amistad, y  
por todo el apoyo que me ha ofrecido 
durante la elaboración de este trabajo. 
Sin su ayuda este trabajo no se hubiera hecho 
realidad. Sin duda, su excelencia 
profesional me sirve de inspiración 
en mi formación.

Al Ingeniero Juan Manuel Ramirez Duarte 
mi orientador por parte de la Facultad Politécnica,
por incentivarme a estudiar la norma IEC 61850,
por su paciencia  
y todo su apoyo profesional durante la elaboración de 
este trabajo.

Quisiera nombrar de manera especial a la Lic. 
Lidia Benitez de Pérez, decana de la Facultad 
Politécnica, y al Dr. Sebastián Arce, miembro del Centro de Investigación de la facultad,
quienes han apoyado la realización de 
trabajo. Gracias a líderes como la Lic. Lidia y el Dr. Arce, 
que apoyan las investigaciones sobre electrotecnología, 
nuestro país saldrá adelante. 

Esta investigación ha tenido el apoyo, en parte, de la
Fundaci\'on Parque Tecnol\'ogico Itaipu. Muchas 
gracias a todos los directivos 
por haber disponibilizado los 
recursos del PTI, por el viaje al Seminario del 
Sector Eléctrico Paraguayo, al Seminario Nacional de Producción y 
Transmisión de Energía Eléctrica del Brasil, 
y por el acceso al portal de la 
Capes.  

A mi tía, la Hermana Francisca Pérez, y el 
Ingeniero Hermenegildo Ferreira, 
quienes me han apoyado siempre en mis estudios, 
sin vosotros no hubiera podido llegar a ser ingeniero. Les debo muchísimo.

A mis profesores de la Facultad Politécnica, 
por todo lo que nos han enseñado durante 
la carrera, y en especial, a los profesores que 
me han enseñado los fundamentos teóricos previos más importantes 
para empezar a estudiar la norma IEC 61850 aplicada a Centrales Hidroeléctricas: 
Ing. Fernandez, profesor de Control y Estabilidad de Sistemas Eléctricos de Potencia,
Ing. Félix Barrios, profesor de Control y Servomecanismo I y II,
Ing. Charles Santacruz, profesor de Protección, Control y Supervisión de Sistemas Eléctricos de Potencia, 
Ing. David Novasky, profesor de Java Avanzado,
Ing. José Coppari, profesor de Programación Orientada a Objetos y XML.


A mis queridos compañeros y compañeras:
Cristel, Elena, Fernando, Luis, Arrúa, 
gracias por vuestra amistad, y por 
vuestro aliento durante la elaboración de mi trabajo.

Al Dr. Sidney Viana, quien me ha enseñado 
aspectos importantes del método científico que he 
aplicado en este trabajo. 

A Leslie Lamport y Donald Knuth, 
al \emph{Massachusetts Institute of Technology}, 
y a @kocolosk de \url{https://github.com/},  
por \LaTeX{}, 
\TeX{}, la clase \emph{mitthesis.cls}, 
y el fork que realizé del layout 
de tesis de @kocolosk,
gracias 
a ustedes me he divertido poco 
formateando mi trabajo.

A todos los internautas que comparten información en la red 
de manera altruista. Gracias a todos ustedes 
podemos hacer investigaciones de calidad 
desde Paraguay. Me han
enseñado que juntos, compartiendo nuestro conocimiento en internet, 
cambiamos el mundo,  
construimos un mundo mejor.  

Al profesor José Coppari, por
haberme permitido asistir como oyente a las clases 
de tecnologías Java que tanto me ayudaron
en este trabajo.

A mi primo Rodrigo Saldivar, por haber
aclarado mis dudas sobre redes de computadoras.

A mi colega Sergio Morel, por su valiosa ayuda 
para aprender a programar.

A Daisy, Mabel, Gaby, Luis, Liz, y Juan, por lo bien
que la pasamos mientras elaboraba mi anteproyecto.  

A mis followers de Twitter por los buenos momentos
que pasamos mientra escribía mi trabajo.

He dejado de nombrar a muchas personas que me han 
dado su ayuda de una u otra forma 
para la culminación de este trabajo. Expreso 
mi más sincera gratitud a todas ellas.



