%
\hyphenation{}

% Ficha Catalogr\'afica
\hspace{8em}\fbox{
\begin{minipage}{10cm}
\\
David Daniel P\'erez Sosa

\hspace{2em} Diseño del modelo IEC 61850 del regulador de velocidad de una unidad generadora típica de la Central Hidroeléctrica Itaipu


\hspace{2em} \pageref{LastPage} p\'aginas

\hspace{2em}Disertaci\'on (Grado) - Facultad Polit\'ecnica - Universidad Nacional del Este. Departamento de Ingenier\'ia El\'ectrica.

\begin{enumerate}
\item Norma IEC 61850.
\item Automatizaci\'on de Centrales Hidroel\'ectricas.
\end{enumerate}

Universidad Nacional del Este. Facultad Polit\'ecnica. \\Departamento de Ingenier\'ia El\'ectrica.
\end{minipage}
}
%\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{minipage}{10cm}

%\end{minipage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}
\newpage

Certifico que el presente Trabajo Final de Grado titulado  ``Diseño del modelo IEC 61850 del regulador de velocidad de una unidad generadora típica de la Central Hidroeléctrica Itaipu'' ha sido realizado por David Daniel P\'erez Sosa, bajo mi orientaci\'on.

El mismo es producto del esfuerzo personal y original del graduando, de lo que doy fe y en mi opini\'on re\'une los m\'eritos para su aprobaci\'on y defensa ante la mesa examinadora designada por la instituci\'on.


\begin{flushright}
Ciudad del Este,.........de..................................de 2012
\end{flushright}

\vspace*{1cm}
{\raggedleft
\begin{minipage}[t]{16cm}
\setlength{\baselineskip}{0.25in}
\begin{center}
...............................................................................
 
    Prof. Ing. Enrique R. Chaparro V., D.Sc.
		
		Orientador de Trabajo Final de Grado
\end{center}
\end{minipage}\\[1cm]
}

Nosotros, los miembros de la Mesa Examinadora del Trabajo Final de Grado de la carrera de Ingenier\'ia El\'ectrica de la Facultad Polit\'ecnica de la Universidad Nacional del Este, hacemos constar que el presente Trabajo Final de Grado titulado ``Diseño del modelo IEC 61850 del regulador de velocidad de una unidad generadora típica de la Central Hidroeléctrica Itaipu'' ha sido evaluado en forma y evaluado por esta Mesa, la que por .........................................ha resuelto conceder la calificaci\'on ...................................

\begin{flushright}
Ciudad del Este,.........de..................................de 2012
\end{flushright}


\begin{table}[h]
	\centering
		\begin{tabular}{cc}
		& \\
		
.........................................................&........................................................\\
Prof. Ing.  &Prof. Ing. \\
Miembro de la Mesa Examinadora&Miembro de la Mesa Examinadora\\
&    \\
&    \\
.........................................................& \\
Prof. Ing.&    \\
Miembro de la Mesa Examinadora &
		\end{tabular}
\end{table}



%\newpage
\thispagestyle{empty}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minipage}{10cm}

\end{minipage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
