\section{Consideraciones para construir sistemas a prueba de futuro}

La norma IEC 61850 abre las posibilidades al proyectista para que este 
pueda construir sistemas a prueba de futuro. Si bien este no es uno 
de los objetivos fundamentales de la norma IEC 61850, 
si el proyectista lo desea, puede considerar ciertos aspectos técnicos 
que permitan construir sistemas que perduren en el tiempo.  

El \gls{ACSI} fue diseñado 
en base al paradigma \gls{O-O-es}, con una estructura muy sencilla (desde el
punto de vista informático) basado en un modelo jerárquico de la información.
Su principal objetivo, hablando en términos de diseño de sofware,  
es desacoplar el diseño del sistema (el proyecto) de 
la implementación tecnológica (los protocolos), 
utilizando el patrón de diseño \gls{O-O-es} interface-implementación.

La separación de la interfaz (IEC 61850--7--2) de la implementación 
(IEC 61850--8--x e IEC 61850--9--x) es el compromiso más importante que 
la norma IEC 61850 ha tomado para la construcción de sistemas a prueba de
futuro. Si bien una buena cantidad de clases del \emph{ACSI} 
son mapeadas directamente al protocolo MMS (osea, el ACSI en realidad no es tan
desacoplado del protocolo MMS), las interfaces existen, funcionan, 
y el proyectista del modelo IEC 61850 no tiene que preocuparse por como se
realiza el mapeado del ACSI a la pila de protocolos de la norma IEC 61850,
igualmente este aspecto es a prueba de futuro. En cuanto
a los protocolos, sólo hay que
preocuparse por definir sus parámetros adecuadamente.  


El hecho de que a largo plazo se mantengan las interfaces \emph{ACSI} 
facilita una parte importante de la labor del proyectista, pues 
resulta beneficioso apostar por capacitarse en la norma IEC 61850, 
dado que la norma acompaña de una manera más suave los cambios
tecnológicos.  

Resulta que el aporte de la norma IEC 61850 no es suficiente 
para construir sistemas a prueba de futuro, aún resta el 
aporte del proyectista. 
El proyectista debe definir un modelo de datos consistente, 
aprovechando todo el modelo de datos semántico 
proveida por la norma IEC 61850
(utilizando la menor cantidad de nodos lógicos del grupo G siempre que sea
posible, por ejemplo)
y la posibilidad de describir 
en forma totalmente unificada, organizada y formal 
toda la estructura del sistema IEC 61850 (manteniendo 
un archivo SSD de todo el sistema).
Otros aspectos muy importantes que podría definir 
el proyectista para diseñar sistemas a prueba de futuro
están mencionados en la sección
\ref{chEnfoque:ied-simplif-no-preconfig}




 


