\section{Estado del arte del proceso de ingeniería IEC 61850}
	\label{sec:ENFOQUE-estado-del-arte-herramientas}

Durante la experiencia adquirida 
con el uso de herramientas de ingeniería IEC 61850 \cite{PTI:SESEP2010}, 
el autor ha observado que 
el uso de estas herramientas como apoyo a la elaboración
de especificaciones y proyectos ejecutivos es un campo muy nuevo en el área de
la ingeniería eléctrica. Todas las herramientas disponibles en el mercado se
encuentran en sus primeras versiones estables, y existen muchas teorías,
discusiones y debates vigentes respecto de las características necesarias en
una herramienta de este tipo para soportar el proceso de ingeniería IEC 61850.       

Las diversas herramientas tercerizadas existentes en el mercado implementan lo
establecido abstractamente por la IEC61850 usando metodologías y flujos de
trabajo diferentes en mayor o menor grado, en ocasiones con interpretaciones
diferentes de lo establecido por la norma. Esto es natural, considerando la
complejidad de la misma y que estas son las primeras implementaciones prácticas
disponibles hoy en día como productos comerciales. 

Las herramientas Helinks y Visual SCL
proponen utilizar flujos de trabajo similares. Dichas 
herramientas han sido diseñadas para asistir el proceso de
ingeniería denominado \emph{``Top down engineering''}, 
que consiste básicamente en la especificación del sistema 
a través de la variante SSD, la selección e inclusión 
de los ICDs que realizen las funciones definidas en el SSD,
y la configuración completa del sistema a través de 
la variante SCD donde se realizan referencias cruzadas 
entre los archivos ICD y el SSD.

La herramienta H\&S STS fue diseñada para trabajar con 
el mismo flujo de trabajo que las dos herramientas arriba 
mencionadas, pero como paso alternativo, propone
que el proyectista diseñe los 
de ICDs en modo gráfico a partir del SSD, 
para especificar los IEDs (con sus ICDs)
a ser comprados para el proyecto. De hecho, esto también puede
ser realizado en las herramientas anteriores, pero no fueron 
optimizadas para ello, por lo tanto, no dan mucha asistencia 
al proyectista.   

La herramienta Kalkitech SCL Manager también propone el mismo 
flujo de trabajo que las dos primeras herramientas mencionadas,
y además tiene un módulo para crear variantes ICD. 

La herramienta de ingeniería Atlan61850 propone iniciar 
el proceso de ingeniería con la inclusión de los ICDs 
en el proyecto, omitiendo el uso de la variante SSD, 
y creando directamente los CIDs
correspondientes. A este enfoque se lo denomina
\emph{``Bottom up engineering''}.

El autor de este trabajo ha analizado las posiblidades de 
utilizar estas herramientas durante el proceso de ingeniería,
pero debido a las dificultades encontradas (Helinks no posee 
el nodo lógico \textbf{KTNK}, en la versión demo de Kalkitech SCL Manager
no es posible guardar el proyecto, en la versión demo de H\&S STS
se habilitan menos de una decena de nodos lógicos de subestaciones,
y la herramienta Atlan61850 acepta los ICDs y XSDs desarrollados por el 
autor pero requiere la profundidad del ICD hasta los \textbf{DAI}
para manejar todos los puntos del sistema)
el autor no ha utilizado una sola herramienta, 
sino que utiliza un enfoque mixto 
usando varias herramientas para definir un nuevo enfoque, 
adecuado al problema planteado, que será explicado en este capítulo.

