\section{Introducción}

La norma IEC 61850 propone, de manera flexible, 
una serie de pasos alternativos para abordar el proceso 
de construcción de los sistemas y redes de comunicación 
en las subestaciones. Un mismo problema puede ser resuelto 
de diversas maneras, y esto puede ser evidenciado 
analizando el flujo de trabajo propuesto por las 
herramientas de ingeniería disponibles actualmente 
en el mercado.



%Este capítulo describe como el autor 
%de este trabajo ha resuelto 
%el problema descripto en el 
%capítulo \ref{cap:planteamiento-del-problema}.

Tras la experiencia obtenida 
en el PTI durante la realización 
de este trabajo \cite{PTI:SESEP2010}, 
el autor ha seleccionado  
el proceso de ingeniería que más se adapte 
a las necesidades encontradas para 
la elaboración del modelo adecuado 
para los sistemas de comunicación y redes 
del regualdor de velocidad de una unidad generadora 
típica de Itaipu.


El enfoque que se presenta en este capítulo 
trata de adecuarse a la realidad del entorno 
de mercado y de los recursos disponibles, 
con el objetivo de obtener un diseño 
que en un futuro ayude a la construcción
del nuevo sistema IEC 61850 en las
unidades generadoras de Itaipu Binacional. 
Un enfoque adecuado permite obtener un diseño 
que cubra las necesidades reales del sistema,
y haciendo realidad la promesa de la norma IEC 61850:
sistemas a prueba de futuro. 

El diseño de las plantillas de tipos de datos 
y la definición de sus correspondientes instancias en los 
IEDs se puede realizar de diversas formas. El
enfoque presentado en este trabajo tiene como 
objetivo estar en armonía con el enfoque 
utilizado en la Itaipu Binacional en  
la primera especificación de equipos IEC 61850 
para la linea de 500KV \cite{Itaipu:linea500KV}, 
cuya licitación internacional se ha hecho 
pública en octubre del 2010. Además se 
propone enriquecer dicho enfoque con la 
especificación de los Data Objects 
y sus respectivas instancias en IEDs, 
los cuales, según la visión del autor de este trabajo, 
ayudaría a mejorar el diseño 
de sistemas a prueba de futuro. 

El modelo de información de la norma IEC 61850 
se clasifica como un sistema 
\gls{O-O-es}. Es necesario tener 
una clara comprensión de la tecnología \gls{O-O-es} 
para aplicar correctamente el proceso de ingeniería
propuesto en este capítulo. Por esta razón, 
esta sección describe en forma bien selectiva la
tecnología \gls{O-O-es} en la cual 
la norma IEC 61850 
se ha apoyado. No se describen todos los principios 
orientados a objetos, sólo se presentan 
los fundamentos necesarios para entender el modelo 
de información con el cual se contruyó la 
norma IEC 61850. Se provee una descripción detallada de 
los fundamentos del paradigma \gls{O-O-es}  seleccionados
a través de implementaciones prácticas en lenguajes de 
programación \gls{O-O-es} populares \cite{Java:specification},  
\glsentrytext{UML-es}  \cite{UML2:2009}
y se proveen materiales de referencia 
para su profundización.  















