\section{Datos del sistema}

%Uno de los primeros pasos del proceso de ingeniería 
%IEC 61850 consiste en identificar los datos
%disponibles, y en base a estos datos, determinar 
%los nodos lógicos correspondientes.

En este trabajo se toma como punto de partida los documentos
\emph{Itaipu, aspectos destacados de su ingeniería} \cite{Itaipu:195860C8841ER0},
\emph{Governing Diagram} \cite{Itaipu:5215DF71167I1R1}, y 
\emph{Governing Diagram -- Description} \cite{Itaipu:52151071168i1r1}, 
donde ya se detallan todos los datos del regulador
de velocidad. Muchos de estos datos no necesariamente
se envían por la red. Se ha diseñado el modelo de  
todos los datos posibles para tener un mayor
grado de virtualización de los sistemas reales, 
de este modo, la programación de las funciones
de control dentro de los IEDs manejan 
datos semánticos que podrían facilitar 
el diseño de los bloques de control 
dentro del IED o también el monitoreo del sistema.

Los nodos lógicos son presentados en un formato tabla. El diseño del modelo IEC 61850 
presentado en este trabajo se basa en los modelos de nodos lógicos presentados por esta norma. En 
otras palabras, la combinación seleccionada de nodos lógicos (modelos de información definidos por la norma y presentados como
\textbf{DataTypeTemplates} en este trabajo) constituye el diseño del sistema (modelo de información del sistema, presentado como
instancias de nodos lógicos). En resumen, en este capítulo se utilizan:
  
\begin{itemize}
	\item Tablas: Enumeran las instancias de un determinado nodo lógico. Las descripciones incluyen los datos de las unidades generadoras
	de Itaipu.
	\item DataTypeTemplates: Plantillas \textbf{LNType}, del elemento \textbf{DataTypeTemplates}. Estos modelos son extraidos del apartado 7-4-10 
	de la norma IEC 61850 y contiene las descripciones proveidas por esta norma, sin incluir los datos de las unidades generadoras de Itaipu. Cuando 
	el lector desee conocer la aplicación de estas plantillas de nodos lógicos deberá observar la tabla de instancias del nodo lógico. 
	\item Descripción en \GLS{SCL}: Para ofrecer una descripción formal este trabajo también presenta el diseño de los modelos 
	de plantillas e instancias usando \GLS{SCL}, que es el lenguaje definido por la norma IEC 61850.
\end{itemize}

