\section{Delimitations}

To achieve the objectives of this 
research, some delimitations was 
defined. The description of theses 
delimitations are important 
for a mayor understandability of 
this document. The delimitations are:


\begin{itemize}
  \item Una de ellos es que me preocupo mas 
  por la parte de modelado de objetos, no tocando 
  mucho la parte de redes de comunicacion. Los protocolos
  y las redes se tratan en forma muy basica. Mas bien se trabaja
  con las APIs de alto nivel (los objetos, las clases) definidas
  en los modelos SCL. Bueno, de cierta forma trabajo con redes 
  dado que tengo que modelar los servicios de comunicacion, 
  pero ese modelado se realiza en alto nivel, a travez 
  de la instanciacion de las clases especificadas 
  en los esquemas de la parte 6. Osea, no uso 
  sniffers ni nada parecido, no trato esa parte 
  de la red, hablo poco de la parte 8-x y 9-x,
  mas bien hablo de la parte 7-2 y parte 6 
  para hacer el proyecto de modelado
  (por eso el titulo tentativo de la tesis es 
  -Object and services model development for\ldots-).\todo{traducir al
  ingles}
  \item Se haran algunas simplificaciones para eliminar 
  las dependencias de regulador de velocidad con otras 
  partes del sistema, de modo a que se pueda modelar 
  solamente esa parte de la unidad generadora y 
  no toda la unidad generadora.
  \item \todo[inline, color=blue!50!red!50]{se agregaran mas limitaciones 
  cuando se crea oportuno, en caso de que sean necesarias} 
 
  \item The object modeling in conformance with the IEC 61850 
  is limited to the
  Automatic Speed Regulator of a typical Itaipu dam Hydraulic Turbine.
  
   \item This thesis focuses on the 
   power system automation engineering 
   \todo[color=blue!50!red!50]{en vez de
   engineering, no es mejor decir development?}, 
   \todo[inline,
   color=blue!50!red!50]{ en realidad yo no queria decir aca 
	      \emph{power system automation}, yo queria
	      decir SAS, pero como no es subestacion y es hidroelectrica,
	      entonces no se si esta bien decir SAS, por eso deje en forma 
	      medio generica nomas (que a lo mejor presta a ambiguedad, 
	      pero no se cual es la palabra correcta)
      }  
   not covering the maintenance and operation of them.
%   \item This work examines the engineering process, 
%   not the implementation. \todo[inline]{en realidad es 
%   probable que implemente si hay posiblidades, 
%   dado que ya se modelar el scl\ldots}
\end{itemize} 