\section{Etapas de la investigación}

Esta investigación tomó como punto de partida los conocimientos adquiridos en
la carrera de ingeniería eléctrica de la Facultad Politécnica -- UNE, y en forma
complementaria se estudiaron las normas, tecnologías y otras áreas de 
conocimiento mencionados a continuación
y se siguieron los pasos descriptos en la 
metodología de investigación en el siguiente orden:

	\subsection{Norma IEC 61850}	
		Lectura e interpretación de la norma IEC  61850 en forma paralela a todas las
		demás lecturas, durante todo el proceso de investigación: Incluyendo las
		partes 1, 2, 4 (solamente la cláusula 5), 6, 7--1, 7--2, 7--3, 7--4, 8--1 y 9--2.
		
	\subsection{Sistemas orientados a objetos}
		\begin{itemize}
          \item	Clases, m\'etodos, atributos.
          \item Objeto.
          \item Instanciaci\'on.
          \item Herencia.
          \item Abstracci\'on.
          \item Encapsulaci\'on.
          \item Polimorfismo.
          \item Interfaces.
          \item Recursividad.
          \item Tipos de datos.
        \end{itemize}
	\subsection{Unified Modeling Language -- UML}
		\begin{itemize}
          \item Diagrama de clases.
          \item Diagrama de secuencias.
          \item Diagrama de casos de uso.
        \end{itemize}
	\subsection{XML -- Extensible Markup Language}
		\begin{itemize}
          \item \gls{XML}
          \item DTD (\emph{Document Type Definition}).
          \item \gls{XSD}.
          \item Conversión de XML Shema a UML utilizado herramientas de
          ingeniería inversa.
        \end{itemize}
    \subsection{Lenguajes de programación}
    	\begin{itemize}
          \item Java, incluyendo JAXB y JPA.
          \item Python, incluyendo la API xml.dom.*
          \item C
          \item \LaTeX
        \end{itemize}
	\subsection{Automatización 	de Sistemas
	Eléctricos de Potencia}
	Conceptos de:
		\begin{itemize}
          \item Sistema de automatizaci\'on de unidades generadoras. 
          \item Topolog\'ia de red del sistema de automatizaci\'on.
          \item Funciones del sistema de automatizaci\'on de una unidad generadora: comando, 
			adquisici\'on de datos, supervisi\'on, alarmas, secuencia de eventos,
			enclavamientos y bloqueos.
        \end{itemize}
	\subsection{Comunicación en el
	Sistema de Automatización Eléctrico}
	Identificación básica de las tecnologías de comunicación en el
	Sistema de Automatización Eléctrico.  
		\begin{itemize}
          \item Redes de área local.
          \item Tecnologías de red, en especial las implementaciones de la
          norma IEEE 802.3,  IEEE 802.1p e IEEE 802.1Q. 
          \item Servicios: Connection--Oriented y Connectionless.
          \item Relaciones y diferencias entre servicios y protocolos.
          \item Modelo de referencia \emph{Open System Interconnection} (OSI).
          \item Medios de transmisión de información, en especial fibra
          óptica.
          \item Control, flujo, corrección y detección de errores.
          \item Algoritmos de enrutamiento: broadcast y multicast.
          \item Arquitecturas cliente-servidor, \emph{peer-to-peer}.
%           \item Abstract Syntax Notation One (ASN.1).%           \item Programación de sockets berkley de la API Linux con C.
          \item Manufacturing Message Specification (MMS).
        \end{itemize}
	\subsection{Arquitecturas de comunicación en el
	Sistema de Automatización Eléctrico}
	Se identificaron las arquitecturas, los elementos y modelos de
	comunicaci\'on utilizados en un Sistema de Automatizaci\'on de Usinas.
		\begin{itemize}
          \item Topologías de red.
          \item Redundancia.
        \end{itemize}
	\subsection{Arquitectura de red del regulador de velocidad de Itaipu}
		Breve estudio de la arquitectura de red necesaria para la automatización del 
		regulador de velocidad implementando la norma IEC 61850.
	\subsection{Funciones específicas del regulador de velocidad de Itaipu}
		Estudio del funcionamiento y las características particulares del
		regulador de velocidad de una unidad generadora t\'ipica de Itaipu a través
		de la identificación de las funciones de automatización con ayuda de
		especialistas de la máquina y documentos técnicos adecuados. Desglose de cada
		función de automatización en los nodos lógicos correspondientes.
	\subsection{Modelado del sistema}
		\begin{itemize}
          \item Modelado de los nodos lógicos normalizados del apartado IEC
          61850--7--4--10 \emph{Hydro Power Plants} utilizando herramientas de
          ingeniería más adecuadas que estén disponibles en el mercado. 
          \item Identificación y modelado de los servicios de comunicación
          necesarios para el regulador de velocidad. Apartado 7--2 de la norma
          IEC 61850.
        \end{itemize}
